<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>My website</title>
    <link href="/2023/04/01/My-website/"/>
    <url>/2023/04/01/My-website/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好久没有更新这个博客了。</p><p>其实有很多时候都屡屡想起在此更新博客，但是又因为种种原因不断放弃。因为我总怀疑我是否拥有一个知识&#x2F;信息输出者的特质。无论是做b站视频的输出还是生活vlog的记录我都未曾坚持下去，不仅因为做的过程的繁琐无比浪费时间精力，也因为我有一种知识输出“羞耻症”。如同发朋友圈一般，让别人看到我的所思所想是一件很不好意思的事情。</p><p>我再次回到这里的原因倒不是因为我克服了上述问题，而是我遇到了一些新的问题。首先是随着年纪的增长，我慢慢丧失随心所言的能力，无论说什么都必须考虑他人看到的感受，这个人可能是老师、上级，当然也可能是同学，甚至是伴侣。而当一个人的写作都无法面对最真实的自己，无法拥有私人写作，那么也就无法拥有灵魂的真实性。我自己的博客网站也许相对小众的社交平台会是一个好一点的选择，因为访问我网站的人起码都是愿意了解我的人，我也尽可能不去考虑他们看到的感受；其次，我本是一个喜欢感受与记录的人，但又羞于表达给外人所看，我愿意把这个地方视为我的小屋子，就像名字所言“Andy‘s Oasis”。朋友圈已经不再是表达的地方，而这个地方也许可以成为想了解我的人了解我的途径；最后，我越来越感受到知识输出的重要性。每个月都会看至少一本书，而大量的知识输入却无输出只会导致知识杂乱纠结混沌于心，而文字也许是我更擅长也是相对视频编辑成本更低的输出方式，我也能够通过这种方式记录生活、标本心情、保鲜情绪、刻画成长。</p><p>所以我再次回到了这个地方，我也希望我能够一直坚持下去。所有看到这里的伙伴，我想说：也许你出于好奇来到这里，不过希望在你离开的时候，能给你带来不一样的感受。</p><p>祝你万事胜意。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>ReadMe</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>ReadMe</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的21岁</title>
    <link href="/2022/05/01/%E6%88%91%E7%9A%8421%E5%B2%81/"/>
    <url>/2022/05/01/%E6%88%91%E7%9A%8421%E5%B2%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下着淅淅沥沥的小雨，赖了半天床，裸上身穿着短裤，站在卧室落地窗边呼吸雨后的清新。看到刚出楼的俩小孩叽叽喳喳说，“怎么还不到星期五啊，还得去上一天学”，五步开外已在楼外的妈妈提着俩孩子的书包说，“赶紧，要迟到了，别磨蹭”，俩小孩嘻嘻哈哈你追我赶跑到远处。</p><p>我也想起10岁时候的年龄，每个星期上学都盼着星期五放学去好朋友家玩造梦西游、赛尔号、cf，当天可以花几块钱的“巨资”买想吃的垃圾零食，运气好还能在好朋友家睡上一觉，无话不说。</p><p>这样简单有期盼的日子不知道什么时候就没有了，现在星期五对于我来说已经没有任何特殊含义了，它只是日复一日生活的同样平凡的像极了空心病的一天，清冷的下雨天也掩盖不了内心深处隔离在家准备期末考和夏令营的不安焦虑。</p><p>哦，我已经21岁了，10年前的事了。</p><p>21岁。王小波说他在21岁的时候是他一生的黄金时代，想爱，想吃，想奢望，想当天上半明半暗的云，他还以为自己足够生猛，没有预见自己在将来也会被生活锤骟。愈长大，愈发现生活更多的不如意和无奈，以及自己的普通。有的时候和身边的朋友一交流，发现曾经理想主义的自己不知道在什么时候已经变得比大多数人更加现实和成熟。我不知道自己是不是已经先21岁的小波开始被生活所锤了，但是忆年少美好时还是有着对未来无限的憧憬和重头再来的勇气。</p><p>看来，我的睾丸还健在。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活记录</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>碎碎念</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
