<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>清明时节</title>
    <link href="/2023/04/05/%E6%B8%85%E6%98%8E%E6%97%B6%E8%8A%82/"/>
    <url>/2023/04/05/%E6%B8%85%E6%98%8E%E6%97%B6%E8%8A%82/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚换上春装没多久，不知北京是否是为了应清明雨纷的景，温度在一场小雨后又再次跳水。寒意潜藏在风中，肆虐着每一寸裸露的肌肤。一个人走在雨霁的小路上，看着绿意初露的枝头，嗅着雨水冲刷后泥土的芬芳，内心居然涌现出一种久违的孤独感，随后居然奇妙地体验到与不在世者跨越时空的精神链接。</p><p>即便清明作为中国的传统节日，但也许因为初中到大学不是忙于学业就是身在异乡，所以我从来未在清明回老家扫过墓。因而我对清明唯一的印象也停留在学校放一天假，遑论我在今天能够如同故人一样追忆前人、寄托哀思。一方面，我惊讶于在清明晨雾氤氲中体会到贯穿中国历史、跨越时空的传统哀愁，好似有一股奇妙的磁场能量在这特定的一天会促使人停下手中的繁忙去缅怀过去之人；另一方面，我思考从来不曾对清明有特殊情感的我为何偏偏于今日体会到作为宇宙中无依无靠的孤独感。</p><p>就在前天，我刚得知好朋友的母亲因病去世的消息，不禁悲从中来并感叹人世无常。我虽与阿姨交流不多，但脑子里总能清晰浮现阿姨的样貌：活泼、乐观、会打扮，个子不高，对朋友的宠爱溢于言表。作为高中时期最要好的朋友，但上大学后相距千里遥望中国南北，因无日常交集便也少有联系。我想安慰他。我虽不能深切地体会到朋友内心的悲痛，但是我想无论是谁失去自己的母亲都会是无法抹去的伤痛。我恨自己在千里之外无法起到实质性的安慰作用也不知该如何开口。</p><p>我想到了我外婆的过世，在大二上的期末。当时我草草考完最后一门考试，提前交卷乘夜航赶在外婆出殡前的头一天飞回家乡。我还记得凌晨念悼词的时候，当舅舅和妈妈听到“我们是再也没有妈妈的孩子了”，当即声泪俱下。我想我们本是宇宙间飘荡的孤儿，偶然来到这个世间。因为有父母的怀抱所以一直没有这种根切生命本质的孤独感。但是父母离去，我们便开始直面死亡，在这一刻，我们真正成为孤身一人。</p><p>我也因为即将步入社会而时常感慨自身的渺小、被时代洪流裹挟的无力。朋友早已各奔东西，父母也在慢慢老去。我们偶然地来到世间，可是又必然地离去；我们从获得生命开始，也会从失去生命结束，没有什么东西是被占有的，拥有的也终将失去。而在这个过程中，生命中的苦难、社会性的挫折、生理性的疼痛都只有自己承受—-生命是关乎自己的，一种关乎生命存在本质的哲学的形而上的孤独时常涌现。不过我也慢慢能够理解正是因为能够推己及人地体谅他人的孤独，爱和温暖才有了价值。如今世事无常谁能岂料明日，追忆往昔不仅是为了缅怀过去，也是为了能够携带前人的祝福轻装前行，这大概也是清明的意义所在。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>孤独</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>My website</title>
    <link href="/2023/04/01/My-website/"/>
    <url>/2023/04/01/My-website/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好久没有更新这个博客了。</p><p>其实有很多时候都屡屡想起在此更新博客，但是又因为种种原因不断放弃。因为我总怀疑我是否拥有一个知识&#x2F;信息输出者的特质。无论是做b站视频的输出还是生活vlog的记录我都未曾坚持下去，不仅因为做的过程的繁琐无比浪费时间精力，也因为我有一种知识输出“羞耻症”。如同发朋友圈一般，让别人看到我的所思所想是一件很不好意思的事情。</p><p>我再次回到这里的原因倒不是因为我克服了上述问题，而是我遇到了一些新的问题。首先是随着年纪的增长，我慢慢丧失随心所言的能力，无论说什么都必须考虑他人看到的感受，这个人可能是老师、上级，当然也可能是同学，甚至是伴侣。而当一个人的写作都无法面对最真实的自己，无法拥有私人写作，那么也就无法拥有灵魂的真实性。我自己的博客网站也许相对小众的社交平台会是一个好一点的选择，因为访问我网站的人起码都是愿意了解我的人，我也尽可能不去考虑他们看到的感受；其次，我本是一个喜欢感受与记录的人，但又羞于表达给外人所看，我愿意把这个地方视为我的小屋子，就像名字所言“Andy‘s Oasis”。朋友圈已经不再是表达的地方，而这个地方也许可以成为想了解我的人了解我的途径；最后，我越来越感受到知识输出的重要性。每个月都会看至少一本书，而大量的知识输入却无输出只会导致知识杂乱纠结混沌于心，而文字也许是我更擅长也是相对视频编辑成本更低的输出方式，我也能够通过这种方式记录生活、标本心情、保鲜情绪、刻画成长。</p><p>所以我再次回到了这个地方，我也希望我能够一直坚持下去。所有看到这里的伙伴，我想说：也许你出于好奇来到这里，不过希望在你离开的时候，能给你带来不一样的感受。</p><p>祝你万事胜意。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>ReadMe</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>ReadMe</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的21岁</title>
    <link href="/2022/05/01/%E6%88%91%E7%9A%8421%E5%B2%81/"/>
    <url>/2022/05/01/%E6%88%91%E7%9A%8421%E5%B2%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下着淅淅沥沥的小雨，赖了半天床，裸上身穿着短裤，站在卧室落地窗边呼吸雨后的清新。看到刚出楼的俩小孩叽叽喳喳说，“怎么还不到星期五啊，还得去上一天学”，五步开外已在楼外的妈妈提着俩孩子的书包说，“赶紧，要迟到了，别磨蹭”，俩小孩嘻嘻哈哈你追我赶跑到远处。</p><p>我也想起10岁时候的年龄，每个星期上学都盼着星期五放学去好朋友家玩造梦西游、赛尔号、cf，当天可以花几块钱的“巨资”买想吃的垃圾零食，运气好还能在好朋友家睡上一觉，无话不说。</p><p>这样简单有期盼的日子不知道什么时候就没有了，现在星期五对于我来说已经没有任何特殊含义了，它只是日复一日生活的同样平凡的像极了空心病的一天，清冷的下雨天也掩盖不了内心深处隔离在家准备期末考和夏令营的不安焦虑。</p><p>哦，我已经21岁了，10年前的事了。</p><p>21岁。王小波说他在21岁的时候是他一生的黄金时代，想爱，想吃，想奢望，想当天上半明半暗的云，他还以为自己足够生猛，没有预见自己在将来也会被生活锤骟。愈长大，愈发现生活更多的不如意和无奈，以及自己的普通。有的时候和身边的朋友一交流，发现曾经理想主义的自己不知道在什么时候已经变得比大多数人更加现实和成熟。我不知道自己是不是已经先21岁的小波开始被生活所锤了，但是忆年少美好时还是有着对未来无限的憧憬和重头再来的勇气。</p><p>看来，我的睾丸还健在。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活记录</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>碎碎念</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>保研日记</title>
    <link href="/2022/03/03/%E4%BF%9D%E7%A0%94%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2022/03/03/%E4%BF%9D%E7%A0%94%E6%97%A5%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇博客打算记录从2022年3月3日到拿到保研offer那一天的心路历程，以及自己的变化。期望在这半年内，自己也能破茧成蝶，成为更优秀的自己吧。</p><p>另外，希望我自己的心路历程和若干想法，在以后也能帮助到师弟师妹。如果能够帮助到他们认清自己的想法，做出更好的选择，那我也会十分开心。</p><p>博客虽名叫保研日记，但是我并不打算记录每一天的想法和状态，因为整整四个月，如果每天写下来，那也只会是老太婆的裹脚布—-又臭又长。</p><h4 id="2021年大三上期末（回忆）"><a href="#2021年大三上期末（回忆）" class="headerlink" title="2021年大三上期末（回忆）"></a>2021年大三上期末（回忆）</h4><p>虽然知道要准备开始联系导师了，但是打算是等到寒假再说，寒假物色物色老师，然后等到开学左右就联系。</p><p>先活过期末再说（（。</p><h4 id="2022年春节（回忆）"><a href="#2022年春节（回忆）" class="headerlink" title="2022年春节（回忆）"></a>2022年春节（回忆）</h4><p>属于是一到假期就荒废（笑），整天不知道干了啥。在家里感觉什么都干不了，早上早读会英语，吃个饭就九点了。然后不知道然后干了啥就中午12点等着吃午饭了。中午洗个碗或者玩一会然后午休一下，就下午三点了。晚上六点吃饭，吃完饭去练球，练完球回来就休息。按道理来说每天的学习时间只有6个小时。但是考虑到在家几乎是学一个小时玩一个小时，所以每天的学习时间约莫在每天3,4个小时。</p><p>由于当时参加了美赛，所以除了准备美赛（现在来看真的没必要准备，当时准备的结果比赛一个没用。。。。）几乎留给做科研的时间就很少了。回想起来，自己可能真的不太喜欢做科研吧，每次做科研都要架很大的势才能开始。所以这个寒假几乎可以等同于荒废了过去（人生14个寒假第一次荒废，虽然荒废的过程很焦虑）。</p><p><strong>当时的状态属于就是明明知道要做什么，但是就是不想做，几乎一筹莫展。但是又考虑到之后保研和找老师的事，又愁得不行</strong>。</p><p>现在回想起来，我觉得当时的状态就特别糟糕。我觉得当时就不应该参加美赛，而是一心一意的准备科研。所以吸取到的教训就是：<strong>提前获取好信息，知道各种尝试对自己的重要性，选择适合自己（！！！适合自己！！）并且性价比最高的事，不要从众！！！</strong></p><h4 id="2022年3月3日，星期四，晴"><a href="#2022年3月3日，星期四，晴" class="headerlink" title="2022年3月3日，星期四，晴"></a>2022年3月3日，星期四，晴</h4><blockquote><p>梦降临大地，沉淀成早上的寒霜，代替那些疲惫不堪的星星。早安</p></blockquote><p><img src="/img/2022-3/3_3.jpg" alt="img"></p><p>今天距离北大夏令营开始还有120天时间。可联系导师的时间……我也不知道，反正所剩无几。</p><p>今天被北大的一位大牛老师婉拒了，说实话还是很失落。觉得算是一种对自己努力了两年半的一种否定，早上做什么事都提不起精力。睡觉可能是唯一不用焦虑的时间，玩手机，吃饭都没有心情。感觉又回到了大二下压力爆棚的状态，感觉玩一会手机，和别人聊一会天就来不及，保不了好的学校的感觉。和父母说话都控制不住的暴躁，不想交流。</p><p>不知道是否应该继续联系导师，好的导师不一定要我，次一点的导师不甘心。十分纠结和焦虑，最后和父母商量决定赌一把，抓紧手里的科研项目，做出来再联系导师，因为这样才会有更好的筹码。</p><p>退了一门四学分的课，大三下就定为8学分，其余时间全部拿来做科研。晚上状态有所好转，下午到晚上完成了daily coding，弄透了一篇论文的理论部分，明天开始读代码细节。</p><p>一定能成功，加油！</p><h4 id="2022年3月4日，星期五，大风"><a href="#2022年3月4日，星期五，大风" class="headerlink" title="2022年3月4日，星期五，大风"></a>2022年3月4日，星期五，大风</h4><blockquote><p>没有不可治愈的伤痛，没有不能结束的沉沦，所有失去的，会以另一种方式归来。早安。</p></blockquote><p>昨晚回去的路上烦躁得不行。回去练了半小时声，就躺在床上听歌想问题。</p><p>想了好久好久：我到底喜不喜欢科研？如果不确定为什么又执着地想走这条路？如果我没有走到好的科研组里，我又会失去什么？我到底该做出怎样的权衡和取舍？我要怎么提升我自己的能力？……</p><p>昨晚一直没有想通，困了就自然睡着了。但是今天早上我在做daily coding的时候，突然发现我好像想通了。那一瞬间我觉得自己真的是个傻逼，不知道为什么在这个问题上纠结了这么久，答案不是很显然吗。这个方法就是：<strong>优缺点比较法</strong>。</p><p>首先，已知的信息是：</p><ul><li>大牛老师拒绝了我，我自己的能力的确不够</li><li>我不知道自己对科研是否感兴趣，甚至有相当可能不感兴趣。</li><li>我希望提升自己的技术能力，这点是毋庸置疑的。</li><li>我希望做自己喜欢、有成就感的事。</li></ul><p>如果走CS研究路线：</p><ul><li>优点：<ul><li>未来出路比较广，选择热门方向以后多赚钱？（这点甚至都有疑问）</li><li>以后选择面比较广，可出国，可转博。</li></ul></li><li>缺点：<ul><li>不确定能去哪个老师那儿，也不知道自己是否对科研真正感兴趣。</li><li>风险大。如果去大牛老师，现在找老师依然可能会被拒绝，浪费精力和时间，如果想要继续在组内做科研提升自己的竞争力，之后再找大牛老师，完全就有可能没有硕博推免生名额了。如果去找次一点的老师，那么自己又不甘心，也不确定这个老师是否组内科研环境不错，师生关系如何？不论哪种方式，风险都太大了。</li><li>如果最后走这条路没有成功，然后去了应用方面的计算中心。由于之前没有准备，结果自己什么都不懂，跟别人差一大截。</li><li>近期几个月压力大，烦躁，没有自己的生活。</li></ul></li></ul><p>如果走计算中心路线：</p><ul><li>缺点：<ul><li>很难出国。（这点是个人情况，不代表去计算中心就难出国）</li><li>偏向应用，不怎么做科研。那么基本上都是硕士毕业就去工作，选择面可能比较窄。竞争力没有那么强（这点存疑，不确定）</li></ul></li><li>优点：<ul><li>方向是我喜欢的，能够提高自己的专业能力，这点也是我所追求的。</li><li>可科研可技术，比较灵活，理论上是可以读博士的。</li><li>现在基本就能确定能去，那么就可以提前准备，到组里有相对的优势。</li><li>接下来的时间可以好好提升自己的能力，弥补一下自己起步比较晚的劣势。</li><li>比较自由，压力更小，有做自己喜欢的事的空间。</li></ul></li></ul><p>这么来看，选择哪一个不是很显然了吗。整体来说，我觉得可能受到大家和环境的影响，觉得做科研是一件很有面子很牛逼很有出路的东西，但没考虑自己是否是真正的喜欢（不排除我的确可能感兴趣）；其次，之前我觉得自己还是太贪心了，什么都想要，有想要最好的未来，又要想最小的风险，还想要最小的压力。这点确实过分了，自己的确没有这个能力和水平，即便和自己学校专业的部分同学相比，能力都相形见绌。所以<strong>应该结合现有的条件和信息，要学会取舍和放弃，把握适合自己的，做自己喜欢做的事</strong>，那么就应该不会有问题。</p><p>早上想通这个问题后，我感觉心情放松了不少。明天可以去校队训练，可以好好的学学自己感兴趣的技术。<strong>放下一些东西，海阔天空</strong>。</p><h4 id="2022年3月5日，星期六，晴"><a href="#2022年3月5日，星期六，晴" class="headerlink" title="2022年3月5日，星期六，晴"></a>2022年3月5日，星期六，晴</h4><blockquote><p>你的未来将会来到你的面前，像只小狗一样躺在脚边，无论你是什么样，它都会理解你，爱你。早安。</p></blockquote><p>果然大三下真的是焦虑和压力的一学期，明明昨天都做出选择了，可是昨晚和今早都还是开心不起来，总感觉心情沉闷，郁郁不知原因。今早五点半又醒了，开始思考人生看知乎，在床上躺了两个小时由迷糊到清醒。</p><p>我最开始想的是到底为什么我还是闷闷不乐，最主要的原因可能要有三个方面：</p><ul><li><strong>明确评价指标的消失</strong>。之前都是以学术为导向，即便自己没有真正地发觉自己是否喜欢科研，但起码都有一个明确的评价指标和导向，清楚地知道我要做什么。但是做出这样的选择之后，我有种突然摆脱枷锁拥抱自由的感觉，评价指标瞬间消失，一切都只有自己的专业能力为导向。</li><li><strong>就业的压力</strong>。如果选择计算中心的道路，基本等同与放弃科研以及硕士毕业就去工作。那么原以为我还有起码7年的时间才就业，现在瞬间缩短到4年半，并且期间还要开始实习。之前总觉得自己路漫漫其修远兮，还有自己慢慢提升的能力的时间，但是现在求学惯性的消失，意味着自己就要赶紧提升自己的专业能力，现在就感受到来自就业的压力。</li><li><strong>孤独，不知未来方向的选择</strong>。虽然选择这个方向是经过几经权衡的结果，但是背离身边大多数人选择的道路而走自己的道路是一件需要勇气的事，我不知道现目前的道路会走向哪儿。身边也有人在说走科研道路的好，有可能读了博士出来会有更好的机会和薪资，我该怎么把握硕士早毕业这短短两三年的时间机会成本，我该如何规划？但是我现在很迷茫。</li></ul><p>但是之后我又思考了我走科研道路是否合适。我翻出了张焕晨那篇著名的读博劝学帖，有以下思考：</p><ul><li>现目前我还不想成为高校老师。尽管身边的很多人都希望我读完博士成为高校老师，但是我并没有什么想法，而且我也知道高校老师也并不是他们想的那样轻松。</li><li>钱对我还蛮重要，I like money, in a moderate way.</li><li>很大概率无感科研。就我目前的接触而言，真的只能说对科研无感，谈不上喜欢和不喜欢，这样来看，想要做科研，成为博士，显然无感是不够的。</li><li>我喜欢有清晰的目标和进度。我结合我前两次的科研，发现自己真的很希望有一个清晰地目标来指引我，没有目标的前行会让我很没有动力以及担心惶恐。</li><li>可能唯一符合读博的特点就是我很认真，努力工作吧。</li></ul><p>这么看来，我基本就属于在决策树根节点就被filter的人，以及整体来看基本完全不满足读博条件的人。。</p><p>但其实发现想了这么多，<strong>这些担心并不是影响我现在的选择的因素</strong>。总体来说，这可能只是转型的一个阵痛，对未来的担忧，以及对之前走科研道路而没有认真提升自己能力的沉没成本的一个惋惜。等到周一再找老师聊聊吧，寻求一下老师的建议以及规划。</p><h4 id="2022年3月6日，星期天，晴"><a href="#2022年3月6日，星期天，晴" class="headerlink" title="2022年3月6日，星期天，晴"></a>2022年3月6日，星期天，晴</h4><blockquote><p>这世界上有一千种的等待，最好的那一种叫做来日方长。早安。</p></blockquote><p>做出选择的第三天。今天似乎比昨天好一些了。昨晚和父母打电话的时候说到，“想到以后不用做科研，就感觉好轻松”。这种轻松，不是说压力减小带来的轻松，而是做出选择后心态和心境上的轻松。我妈说，“对啊，其实我早就感觉出来了，我也觉得你不合适，因为前天我问你还打算做xx老师的科研任务吗，你想都没想就一口否决了”。</p><p>是啊，原来其实就这么明显，身在此山中，当局者迷罢了。现在回想起来，一直以来并不是不知道自己对科研不感兴趣，而是不敢去承认。因为承认了，就似乎等同于我否认了自己的学习能力，否认了自己的优秀（因为身边很多优秀的同学都走了科研这条道路，而选择不做科研的同学少之又少），以及不甘心放弃大家口中的“阳光大道”。</p><p>我们常描述一个人想得太多，做的太少。实则不然，<strong>有的时候我们正是太迷茫了，太信息闭塞了，永远像一只井底蛙去揣测外面的世界，我们随波逐流做得太多，想得太少，却不知道也不敢遵从自己内心的想法和兴趣</strong>。不断有人灌输做科研的好，却少有人介绍另一条道路的宽广，我们似乎习惯于把科研和厉害、优秀挂钩，却从来没想过另条道路所通往的广阔天地。正是这样的标签化、固化以及狭窄的思维方式让我们不断地偏离自己应该走的道路。</p><p>但还好，在大三下意识过来也还不算迟，而且走这么一段弯路并非不可允许的。人本来就是阶段性的成长以及螺旋形的上升，正是因为之前一年多的科研工作，我从主观和客观上都累积了对科研的认识，而保研之前联系导师只不过是促使我对未来方向进行规划，从而总结之前的所有认知并提炼出结论的一个契机。所以这理应是一件值得庆幸的事。以及来日方长，<strong>只要持之以恒的努力，什么时候都不算晚</strong>。</p><h4 id="2022年3月7日，星期一，晴"><a href="#2022年3月7日，星期一，晴" class="headerlink" title="2022年3月7日，星期一，晴"></a>2022年3月7日，星期一，晴</h4><blockquote><p>觉得总也过不去的那些时光，偶尔回过头的时候才发现都已经在身后了。早安。</p></blockquote><p><a href="https://hourunli.github.io/2022/03/03/%E4%BF%9D%E7%A0%94%E6%97%A5%E8%AE%B0/3_7.jpg"><img src="/img/2022-3/3_7.jpg" alt="img"></a></p><p>我真的觉得做出不做科研的选择后感觉更坦然了😶‍🌫️。正好是昨天和今天，看到RUC信火相传【学术速递】专栏里推送了两篇文章，大意是祝贺范举老师实验室产出两篇<code>SIGMOD</code>论文。我第一反应好厉害，对师兄师姐表示佩服，第二反应就是看到各种schema figure，第一次strongly feel bored，对其中的机理完全提不起兴趣。我也不知道为什么自从做出选择后，对科研的不感兴趣就越来越明显了。</p><p>今天和一位清华的好朋友聊天，他比我还早明确自己不喜欢做科研，“让我去直博不如直接本科毕业去工作，做科研约等于去坐牢，我就想读个专硕”。其实我很想知道，现在读学硕或者直博的各位里，有多少是随大流的存在？我真地很感叹他对自己能够如此了解，知道自己想要什么，敢于做自己而少在乎外在的评价，也许这是我们都应该学习的。</p><h4 id="2022年3月8日，星期二，阴"><a href="#2022年3月8日，星期二，阴" class="headerlink" title="2022年3月8日，星期二，阴"></a>2022年3月8日，星期二，阴</h4><blockquote><p>性别不是边界线，偏见才是，妇女节快乐。早安。</p></blockquote><p>不知不觉都已经过了五天了，这五天感觉过的好迷糊，晕眩感是我最大的感觉。因为<strong>某一瞬间拍脑袋做出的决定选择对未来的影响可能会比我想象的还大</strong>。</p><p>昨天去找了联系的pku导师，请教了一下后面的规划，为之后可以做自己想做的自由选择既感到兴奋也感到一点担忧。（具体有哪些有价值的建议，可以后续聊聊，但我觉得这些建议可能比较局限于自己选择的专业，仅供参考）</p><p>其次，昨晚好朋友看了我的博客，并把我介绍给了一位高中同校师兄。很高兴和一位nice的师兄认识并且交流了一些很不错的idea：</p><ul><li>博士也有工程类的PhD，不用把科研和博士对等起来；科研也可以是自己感兴趣的方向，不用把科研和兴趣对立起来。</li><li>仔细剖析，我可能是<strong>更喜欢技术应用大于细节原理，并且更喜欢一项技术落地应用获得成就感，喜欢更及时的奖赏和明确的目标。所以做出是否科研的选择，不应该简单地归因于对科研的无感</strong>。这也是大家应该思考的问题。</li><li><strong>仔细斟酌，勿随大流，果断选择，相信自己，适度焦虑</strong>。</li><li>CS发展很快，不要给自己设限，无论走哪条道路，都永远相信自己具有更多的可能。</li></ul><p>最后，我其实还有一个点没有想通：</p><p>在大家普遍进实验室做科研从而保研升学的大环境下，另一个选择就是技术极客路线。通过多种方式，比如做开源项目、维护社区、实习来打磨自己实际专业能力，而视绩点科研如无物，完成任务犹如探囊取物，令人自愧不如。（绩点另说，但是我觉得对于没有基础的同学来说，保持高绩点和强技术能力是存在一定冲突的）。但是很可惜，大多数同学随大流走了前者的路不说，而走后者路线的大多数也未能成为江湖派上的geek，更多是处于两条道路中间的“中庸派”。那么，在两条路线存在一定冲突的情况下，那择技术路线的同学只有本科出去工作或者简简单单的本校保研续命？<strong>外保到更好学校攻读硕士研究生的路径难道就被封死了吗</strong>？<strong>为什么现有的评价机制都大多是以成绩、科研为主导向，少有以技术为导向</strong>，也没有举办多种比赛激励大家做一些科研以外的事？</p><h4 id="2022年3月10日，星期四，多云"><a href="#2022年3月10日，星期四，多云" class="headerlink" title="2022年3月10日，星期四，多云"></a>2022年3月10日，星期四，多云</h4><blockquote><p>这世间所有的温柔，都值得我们踮起脚尖。早安。</p></blockquote><p><a href="https://hourunli.github.io/2022/03/03/%E4%BF%9D%E7%A0%94%E6%97%A5%E8%AE%B0/3_10.png"><img src="/img/2022-3/3_10.png" alt="img"></a></p><p>很高兴自己的选择得到一位好朋友的赞同！希望大家做出的选择都能得到伙伴们的理解和支持！😁😁</p><p>今天课比较少，虽然作业很多，但是不慌不忙地慢慢做，也不急着赶ddl。另外完成了马萨诸塞大学计网的一个lab作业。还比较有满足感🥰🥰</p><p>今天写作业的时候又开始想，自己没有多久就要开始工作了。虽然要面临更多生活和工作上的压力了，但是有自己的经济来源，并且成为一个更独立的个体，又有点止不住的高兴。我现在开始想象之前从未想象过的25岁的生活，30岁的生活。<strong>我不知道那时候的我是怎样的，也许被生活按在地上摩擦也说不定，但是这些离我似乎还稍显遥远但又仿佛触手可及的日子不断地呼唤我，为现在的我加油打气</strong>。就在这么的一个瞬间，熟悉歌词又会有不一样的体验，另一番意境变得鲜活起来：</p><p>“风吹起了从前</p><p>从前初识这世间</p><p>万般流连</p><p>看着天边似在眼前</p><p>也甘愿赴汤蹈火去走他一遍”</p><p><strong>不受限于外界的环境、眼光和自己身上的标签，心之所动，所缘去吧。我想无论做出什么样的决定，心安才是最大的肯定。因为它会告诉你：相信自己，一直向前勇敢走吧</strong>。</p><h4 id="2022年3月17日，星期四，雪"><a href="#2022年3月17日，星期四，雪" class="headerlink" title="2022年3月17日，星期四，雪"></a>2022年3月17日，星期四，雪</h4><blockquote><p>每个人都存在花期，我的意思是，我们终会等到山花烂漫的日子。早安。</p></blockquote><p>本来北京天气已经暖和了，没想到气温又大跌，开始下雪，突如其来的寒潮降温不禁让我有种代入青春言情小说的感觉。</p><p>本来自从做出选择后倒也没什么可忧虑的，一步一个脚印往前走就好了。话虽如此，但是自己还是<strong>经常焦虑每天只能做很少的事情，感觉自己进步得很慢</strong>。由于高中没有学习信息竞赛，和很多同龄的同学在专业能力上都有不小的差距。其实最主要的还不是专业能力上的差距，而是他们似乎已经步入了计算机专业道路的正规，而我还只是一个刚接触计算机学习三年不到，每天为课程作业疲疲于奔命，甚至还没有找到适合自己的学习方法偏偏还有着鸿鹄之志的人。</p><p>一个星期前报名了一个ctf小白入门的比赛，已经于昨天正式开始了。但是自己每天都有好多想做的事，算法编程的练习，专业课的作业，计网的自学，英语的学习……时常感叹自己的时间不够用，自己的基础不够牢。总会感叹如果自己曾学过信息竞赛多好，提前三年的时间接触计算机是多么大的优势。但是自己现在唯一能做的就是少说多做，尽可能的节约时间做自己想做的事。</p><p>反思总结之后，我觉得，<strong>最近这一个星期正是自己想做的事情太多了，也没有拎清楚事情的优先级</strong>。想了想，我认为可以有以下改变：</p><ul><li><p>每天减少看手机刷朋友圈微博的时间，争取控制在半个小时内。休闲的时候可以看书看电影，并且坚持输出，整理自己的思维，少把时间花在无效的社交上。</p></li><li><p>目前有ctf比赛，为期半个月，首先应该是尽力去参与去感受，为之后ctf学习打下基础。其次就是每天的编程和计算机网络的自学。最后课程上的作业不重要的能拖就拖吧，比较重要的还是需要自己亲力亲为，不太重要的参考一下同学的作业（（。</p></li><li><p>我觉得每天其实有很多时间被浪费了，比如吃饭上的通勤，回寝室休息，其实中间有很多空闲时间可以被压缩。这些压缩的时间可以来做一些不太动脑但是长期有效的事，比如每天的锻炼以及阅读。</p></li><li><p>只要有计划，并且按照计划一步一步往前走，那么就不要去管别人的情况，自己也不要太焦虑。很喜欢乔布斯的一句话：</p><blockquote><p>“You can’t connect the dots looking forward; you can only connect them looking backwards. So you have to trust that the dots will somehow connect in your future. You have to trust in something — your gut, destiny, life, karma, whatever. This approach has never let me down, and it has made all the difference in my life.”</p></blockquote></li></ul><h4 id="2022年3月18日，星期五，阴"><a href="#2022年3月18日，星期五，阴" class="headerlink" title="2022年3月18日，星期五，阴"></a>2022年3月18日，星期五，阴</h4><blockquote><p>我做不了玫瑰也不屑于当月季，我想我应当是田园里的洋桔梗，自信且真正。早安。</p></blockquote><p><a href="https://hourunli.github.io/2022/03/03/%E4%BF%9D%E7%A0%94%E6%97%A5%E8%AE%B0/3_18.jpg"><img src="/img/2022-3/3_18.jpg" alt="img"></a></p><p>昨天在路上偶遇了2月28日请教资讯的一位C老师，现在想起来C老师的真的太nice了，看到我还主动询问起了我的的情况以及选择如何。插一嘴，我觉得当老师一定要当这样教书育人，诲人不倦的老师，给更多的学生带去温暖和信心！👻👻</p><p>之后我和C老师交流了我自身的情况，然后说了说我的想法。C老师说的一些话又让我感到一丝明悟。</p><p>C老师的意思是<strong>每个人都有每个人不同的特点，有的人（比如高中学了信息竞赛）编程动手能力很强，解决工程性问题上非常厉害；但有的人走博士这条路，整体知识框架更加完善，能够提出新的解决办法和方案，不断摸索得到改进，这样的能力是前者无法比的。而我属于综合性的那一类，无论你想要走哪一边，都要发挥自己的特长，才能脱颖而出。并且我也不要总盯着前者动手实践上的优势，除此之外还有很多其他的方面值得学习。不是说选择了哪一个方向就万事大吉，要敢于踏出舒适区，尝试不同的事，培养全方面的能力，找到属于自己的方向和步伐。</strong></p><h4 id="2022年3月27日，星期天，晴朗"><a href="#2022年3月27日，星期天，晴朗" class="headerlink" title="2022年3月27日，星期天，晴朗"></a>2022年3月27日，星期天，晴朗</h4><blockquote><p>不要着急，好好努力。所有美好都会站在你的前途里等你 人总是要在黑暗中谁去，我们要在清晨的阳光中肆意奔跑。</p></blockquote><p>今天看到了RUC思想的662期的文章，有这么一段话让我感触颇深。</p><blockquote><p>和很多状态始终在线的学霸不同，我不是一个高期待的选手，一直以来都不是。从小学开始，我一直都是先抑后扬，以黑马的姿态突出重围的。</p></blockquote><p>经历何曾相似啊。从小升初，中考再到高考，自己似乎都是不偏不倚地走到了现在，似乎有了一步差错就不会有现在的自己。小升初的时候，八千人考试中取得的入校第八成绩，是班主任口中的：“哇，我未曾想到你能考这么好，平时成绩都很一般啊”。然而到了初中再度跌落谷底，初一二成绩班级倒数，经过不断坚持努力中考取得班级第一的成绩来到了。高中到了巴蜀中学，这里大家都很厉害，而且高考也的确因为一些事情影响了自己的心态和状态最后发挥失常，所以自己当然肯定也算不上突出重围，但是从高一年级300名到高二下年级15名的飞跃也许还让我还能再次称得上黑马。一路想来，从西南重庆的一普通区县小学到非主城区最好的初中之一，再到重庆主城最好的高中之一，最后来到了帝都，虽然在RUC读着“格格不入”的计算机专业，但总归是在做自己一直想做的事情。如果最后去了北大，也算是圆了我从小的梦想。当然也希望自己的梦想虽然迟到了，但是不要缺席才好。</p><p>所以我好像一直都不是那个从一开始就会步步领先的那个人，而是那个认定目标，不断努力前行的那个人。逆袭的过程是乏味的坚持，是压力和焦虑的煎煮。一路走来，虽然也发现自己走过不少的弯路，也摸了不少鱼，但是希望在未来的日子里，我依然能够保持不断努力的习惯，并且不要因为世俗的庸俗而让自己变得平庸，保持思维的敏锐，不断地学习和进步。</p><p>另外，虽然我一直都是一个会广泛学习的人，平常会看文学小说，经济学、哲学相关的一些书籍，以及会获取各种各样的比如财商方面的知识，但是我觉得始终没有能形成自己的思考体系并且培养出独立于计算机能力外的第二能力，或者说，副业。我看到了662期的内容，我和这位师姐也都曾有过修北大国发院经济双学位的想法，但是我因学业繁忙等因素最后放弃了双学位的想法。直到最近，我想起了最近和诸多老师的聊天内容，想到了自己要寻找的自己的路。我在这一瞬间突然明悟，<strong>为什么自己的路也要局限于计算机到底是走研究还是技术？不可否认这是我应当思考的问题，但是我以后的生活并不只有计算机，我向往的生活也并不能只靠计算机带给我，我所想要赚取的收入也定不能仅局限于所谓”计算机行业的高薪“。我还需要其他的东西，我没有必要和其他人一味的死磕技术、死磕精力和时间，我需要找到一种属于我自己的方式，别人未曾总结的路，在众人所向的道路之外走向成功，殊途同归。</strong></p><p>梦回到了最初的地方。你还需要什么？经济学？</p><p>我觉得这不一定是这个问题的答案。这个答案很广泛，于我而言可以更具体，可以是财商方面的投资理财知识和技能。我可能是受到了母亲的影响，因为偶尔听到”不要接触基金股票“之类的鬼话。之前关注了[锦堂生活空间]这个youtuber，他在和我同年龄段的时候就已经用自己的投资理财知识买下了自己的一套房。我一直觉得这距离自己很遥远，这也只是少数人的成功。但是我现在想起来，不论距离自己遥不遥远以及他到底有者怎样的比普通人更优秀的背景和条件，他付出的努力和及早规划理财的能力是我应当学习的。<strong>所以，诸多的未知，无论是非对错，有用与否，都是我应该去学习和尝试的，并且不是了解而是实践内化的态度。我还年轻，试错成本低，我需要的是经验而不是真正金钱的收益，我需要拓展自己的第二能力。</strong></p><p>I need some more ______.</p><h4 id="2022年5月27日，星期五，晴朗"><a href="#2022年5月27日，星期五，晴朗" class="headerlink" title="2022年5月27日，星期五，晴朗"></a>2022年5月27日，星期五，晴朗</h4><blockquote><p><strong>北京大学计算机学院关于举办2022年优秀大学生夏令营的通知</strong></p><p>时间：2022-05-27</p><p>北京大学计算机学院将面向“计算机科学与技术”学科的优秀大学生举办夏令营活动，活动内容主要包括学院总体概览、学科前沿报告、专题讲座、专业知识与技能测评、优秀营员甄选等。夏令营将于2022年7月3日至5日举办，5月27日起正式开放夏令营报名。鉴于当前防控新冠肺炎疫情形势，本次夏令营将以线上方式进行，也会根据教育部和北京市的相关政策及时做出相应调整。</p></blockquote><p>不知不觉就到了五月底了，现在各个学校的夏令营都已经陆续推出了夏令营的报名通知。当然，今天是一个特殊的日子，因为北大也出夏令营通知啦！翘首等待了这么久，终于可以向心仪的学校报名啦！</p><p>好久都没有更新了，主要是确实也没有什么好说的。自从做出决定以后就已经按部就班的在学习，复习功课，保持绩点。</p><p>因为我们专业没有计算机网络的课程学习，我自己去找了马萨诸塞的Computer Networking: A Top-Down Approach以及斯坦福的CS144: Computer Network自学。并且还复现了一个清华陈建军老师做的邮件欺骗的一个工作，叫Espoofer。其余时间就一直在忙功课吧，计算机系统实现的作业都挺难的，每一个lab都需要话好多精力去实现，的确也没有很多精力来更新。估计在接下来直到夏令营开始也是同样的生活节奏。</p><h4 id="2022年6月28日，星期二，晴朗"><a href="#2022年6月28日，星期二，晴朗" class="headerlink" title="2022年6月28日，星期二，晴朗"></a>2022年6月28日，星期二，晴朗</h4><blockquote><p><strong>北京大学计算机学院2022年优秀大学生夏令营入营通知</strong></p><p>同学你好。</p><p>北京大学计算机学院已在学院网站发布“计算机学院2022年优秀大学生夏令营”入营通知。请及时查看。</p><p>网址：<a href="https://cs.pku.edu.cn/zsxx/yjs.htm">https://cs.pku.edu.cn/zsxx/yjs.htm</a></p><p>请获得入营资格的同学于6月29日13:00前填写以下网址确认是否入营，所有入营营员均需填写，逾期不确认视为自动放弃。</p><p>问卷星：<a href="https://www.wjx.cn/vm/OaxhpAB.aspx">https://www.wjx.cn/vm/OaxhpAB.aspx</a></p><p>北京大学计算机学院</p><p>2022年6月28日</p></blockquote><p>虽然对于北大夏令营入营的结果并不意外，但是当晚上快11点看到这个消息依然在心底笑开了花。</p><p>赶紧填完问卷，确认入营！</p><p>可能这离我想去的学校更近一步了吧！</p><h4 id="2022年6月29日，星期三，晴朗"><a href="#2022年6月29日，星期三，晴朗" class="headerlink" title="2022年6月29日，星期三，晴朗"></a>2022年6月29日，星期三，晴朗</h4><blockquote><p><strong>2022年清华大学计算机系夏令营</strong></p><p>各位同学：</p><p>首先，恭喜你经过层层筛选获得参加本次夏令营的机会！由于疫情影响，本次夏令营将会在线上举行。为了确保之后大家能及时接收消息，顺利参与夏令营的各个环节，方便联络，请各位同学【于6月30日20：00前】加入附件中的微信群，<strong>并邮件回复。标题【姓名+已入群】</strong>。</p><p>我们期待与你相聚！</p><p>顺颂</p><p>时祺</p><p>计算机系研究生会</p><p>2022年6月29日</p></blockquote><p>没想到没有联系老师，清华也入营了，清华就去体验一下机试吧。</p><h4 id="2022年7月1日，星期五，阴天"><a href="#2022年7月1日，星期五，阴天" class="headerlink" title="2022年7月1日，星期五，阴天"></a>2022年7月1日，星期五，阴天</h4><blockquote><p>七月拥有最夏天的日子，最炙热而浪漫。早安。</p></blockquote><p>各个学校的夏令营就要开始了，希望这个七月，是前三年不懈努力最终开花结果的时候！</p><p>最近也是特别焦虑，因为一些事心情也很烦躁，跟父母和npy都吵了好几次架了。每天都不想说话，只想自己做事，休息的时候闭目养神。</p><p>希望接下来的日子里，多一些好运吧！</p><h4 id="2022年7月2日，星期六，小雨"><a href="#2022年7月2日，星期六，小雨" class="headerlink" title="2022年7月2日，星期六，小雨"></a>2022年7月2日，星期六，小雨</h4><blockquote><p>做自己，而不是解释自己。早安。</p></blockquote><p>今天清华夏令营上机测试，正常发挥吧。机试的确吃亏蛮大的，高中没有学习OI竞赛，大学始终在不断弥补的坑。</p><p>能不能过复试的线就随缘吧，反正清华其实也只是考着玩玩，最后去的概率等价于北大不要我而清华收了我的概率（（（笑</p><h4 id="2022年7月3日，星期天，炎热"><a href="#2022年7月3日，星期天，炎热" class="headerlink" title="2022年7月3日，星期天，炎热"></a>2022年7月3日，星期天，炎热</h4><blockquote><p><strong>清华夏令营机考成绩通知</strong></p><p>同学你好：</p><p>根据此次夏令营的机考测试成绩，恭喜你获得了直接参加2022年9月计算机系推免复试的资格。后续请按照清华大学研究生招办的推免报名流程进行报名。</p><p>推免复试时：学生可以直接向计算机系申请以此次夏令营的机考成绩代替推免复试的机考成绩，但是如果学生参加了9月份推免复试安排的机考测试，就以复试时的成绩作为最终的推免复试机考成绩。</p><p>清华大学计算机系[计算机系教学办]</p></blockquote><p>昨天清华夏令营的上机测试居然就已经出复试的通知，没想到自己一般般的发挥居然还过了清华的复试资格线！还好之前一直在不断地做leetcode，夏令营前也花了很大心思复习。功夫不负有心人www。虽然很大可能都不会去清华，但是还是希望自己考好一点呢。</p><p>明天就是正式的北大面试了！好好准备，希望能够在明天好好发挥，拿到offer！</p><h4 id="2022年7月4日，星期一，晴朗"><a href="#2022年7月4日，星期一，晴朗" class="headerlink" title="2022年7月4日，星期一，晴朗"></a>2022年7月4日，星期一，晴朗</h4><blockquote><p>得偿所愿的都不是人生，阴差阳错的才叫人生。早安。</p></blockquote><p>今天北大面试到没什么问题，关键是面试除了一个巨大的纰漏。我昨天参加了清华的夏令营，清华要求把腾讯会议的视频背景更换成清华夏令营的紫色主题，上面写着诺大的清华大学优秀大学生夏令营。由于我之间基本没有用过虚拟背景，也不知道要更换回来。所以当我进入北京大学的面试会议室打开摄像头的时候，发现我的虚拟背景居然是紫色的清华大学背景，我当时人都傻了，急急忙忙花了快一分钟的时间才把背景去掉。</p><p>唉，自己做事还是不够细致，当时所有的环节都检查了，唯独没有检查摄像头视频，结果就恰好在这么关键时刻出现了纰漏，当时真的无地自容。</p><p>随缘吧，面试的还不错，就是出了纰漏。现在也是尘埃落定，给不给优秀营员也就听天由命吧。</p><p><a href="https://hourunli.github.io/2022/03/03/%E4%BF%9D%E7%A0%94%E6%97%A5%E8%AE%B0/background.jpg"><img src="/img/2022-3/background.jpg" alt="img"></a></p><h4 id="2022年7月8日，星期五，炎热"><a href="#2022年7月8日，星期五，炎热" class="headerlink" title="2022年7月8日，星期五，炎热"></a>2022年7月8日，星期五，炎热</h4><blockquote><p>和过去和解吧，我们过的可是将来。早安。</p></blockquote><p>中午刚面完人大面试，老师问你报没有其他学校的夏令营，我说我报了清北；他说你怎么打算的呢，我想了想，很老实地说：“优先考虑北大吧”。虽然很蠢，但是由于那位老师和我也比较熟，这些敏感的话题都涉及到她是否会把自己仅有的研究生名额分配给你，如果你撒谎最后又鸽了老师的话，那么最后可能会更加得罪人。所以我一开始就想实话实说吧。面试完了还是很忐忑，虽然面试的其他部分都很顺利，问题基本都回答的还可以，但是因为这件事倒把我搞得挺焦虑的。如果北大没有拿到offer，人大也不给优营，那么之后只有准备九月的清华面试，甚至可能最后没有书读。</p><p>虽然对于自己的回答并不后悔，我也觉得这是正确的回答。但是我还是很焦虑自己未来有可能没有书读。</p><p>中午无所事事地看着周国平的《守望的距离》，睡觉也睡不着，大作业也不想做，只好看看闲书消磨一下时间。就在这时，北大计算机学院研究生教务办公室发来了邮件。</p><blockquote><p><strong>北京大学计算机学院已公示优秀营员名单</strong></p><p>同学你好！</p><p>北京大学计算机学院已公示优秀营员名单，请查阅。</p><p>北京大学</p><p>计算机学院</p></blockquote><p>当时真的心跳瞬间一百八，紧张得哆嗦地打开北京大学计算机学院的官网，点击通知公告，下载优秀营员名单。在这短短的一分钟内，我没有任何思绪，除了紧张还是紧张，我没有去想我到底有没有拿到优营，也没想去假想没有拿到优营的后果。</p><p>ctr+f，搜索“李厚润”，赫然陈列在优秀营员名单中。</p><p>当时仿佛进入了一种奇妙的状态，周围的蝉鸣，风声突然都变得寂静，清风徐来，树叶缓慢摇曳。在这一刻，心里横亘已久的一道墙轰然崩塌。</p><p>三年的不甘，三年的奋斗，从入学的第一天就立下我一定要到北大读研究生的愿望，霍霍磨刀三年终于水滴石穿，功夫不负有心人，之前吃过的苦和累烟消云散。</p><p>高一的浑浑噩噩，高二的突飞猛进，高三的南柯一梦；大一的悬梁刺股，大二的痛不欲生，大三的追寻内心。</p><p>六年，我用六年的时间去做了一件别人三年的事，用六年的时间圆了自己这个少向人诉说的梦想。</p><p>是啊，我终于拿到优营了，我可以去北大了。</p><p>没有很激动，也没有热泪盈眶，只有一种水到渠成的释然萦绕心头。回过头了，发现自己心态已经不知不觉变得平和，从最开始的耿耿于怀，再到后来的头铁上北大，再到最后面完试后已经很少去思考我没有通过面试，最终如果在北大最后一步之遥的地方失败会怎么样。也许这也算一种成长吧，只要尽最大程度努力了，最后结果就随他去吧。</p><p>所幸，我用六年写了一份满意的答卷，用一种努力而非let it go的方式和过去和解了，接着打算下一步的计划吧，我们过得可是将来呢。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活记录</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>学习</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
